---
title: "資産運用のすすめ"
path: "articles/why-invest" 
---

## 資産運用のすすめ from VS CODE

**みなさんは現在、資産運用をしていますか？**  

私がこの質問を同世代の友人にすると、８割くらいの人は「なんにもやってない、給料はもう全部貯金してるよ。」と答えてくれます。  
<br/>  

中には、資産運用をよく知っていて__**インデックス投信を毎月買ってる**__なんて人や、ローンを借りて**不動産を運用している**という人もいます。  
<br/>  

周りの人が資産運用していると聞くと、少し焦っちゃいますね。  

でもご安心を。  

あなたもきっとすでに資産運用をしているはずです。例えばあなたの銀行預金、これだって資産運用のひとつなのです。  
<br/>  

「え！貯金してるだけなのに資産運用って言えるの？」と感じられた方も多いかもしれませんが、はい、銀行預金は立派な資産運用です。  
（他にどういったものが資産運用に該当するかは次のセッションにお進みくださいね。）  
<br/>  

ひとたび銀行預金が資産運用のひとつだとわかると、次に気になってくるのは、

**自分の資産運用は本当に銀行預金だけでいいのかな？**

という視点です。  
<br/>
<br/>

## 資産運用としての銀行預金を考える

実は資産運用という観点で考えると、銀行預金とは**あなたが銀行にお金を貸している**とみなせます。  
銀行はあなたから「貸して」もらったお金を、人や会社にお金を貸したり、金融商品に投資をしたりすることで稼いでいるのです。  

<p align="center">
  <img src="articles/1-1/logo_3.gif">
</p>
###### GIF Animation（金利の差が銀行の儲け）

このため、もしあなたが資産を全額銀行預金に預けているならば、すなわち貯金の全額を銀行に貸している（その対価として利子をもらう）状態と言えるのです。  
<br/>  

もちろん、だからといって**銀行預金が悪い話というわけではありません。**  
場合によっては、銀行預金は最強の資産運用ツールにもなりえます。  
たとえば銀行が貸している相手が倒産したり、投資している証券の価格が暴落したりしても、基本的に銀行はあなたのお金を保証しなければなりません。そのため、あなたは直接的に運用リスクを背負うことなく、元本は保証され利子を受け取ることができます。これが資産運用としての銀行預金の特徴です。  
<br/>

###### GIF Animation（運用リスクが銀行で止まる）

かつては日本の銀行も預金に対して3~5%の利子をつけていた時代もあったため、運用リスクなしで利子を受け取れるという点で、銀行預金の魅力はとても大きなものでした。しかし現在では利子が0.01%程度の水準になっており、現金の保管ツールとしか機能していないのが現状です。あまりに利子が小さすぎて、資産運用という側面を忘れてしまいますよね。  
<br/>  

もう一つ忘れてはいけないのは、銀行預金ではあなたが直接運用リスクを背負わないとはいっても、銀行そのものが倒産する場合には、あなたのお金も帰ってこない可能性があることには注意が必要です。（日本では預金の1,000万円までは銀行が破綻しても国が保証してくれます。）  

銀行は絶対に破綻しないわけではありません。銀行を経営するためには、銀行自身がある程度のリスクを取って儲けなければやっていけません。  
銀行がリスクを伴った運用を行う以上、その破綻確率がゼロになることはないのですが、果たしてその確率はどの程度でしょうか。もしあなたが、銀行が破綻する確率が（利子率の）0.01%よりも高いと感じるのであれば、資産運用のツールとして銀行預金は理にかなっていないかもしれません。（詳しくは「債券の金利」セッションでご紹介します。）  
<br/>  

改めて全体の仕組みを考えてみると、あなたの資産を100%銀行に預けることは、ややもったいなく感じませんか？  
あなたの預金の裏側では銀行がリスクを取った運用を行っているので、少なくとも銀行が取っている程度のリスクは自分で管理した方が、あなたが得られるべきリターン（収益）もよくなるはずです。  
<br/>  

そしてもう一つお伝えしたいのは、**資産運用を行う上で資本市場に参加すること**（株式や債券などに投資すること）は、あなたがリターンを手にすると同時に**社会に好影響を与えうる**という点です。（詳しくは後のセッションでご紹介します。）  
あなたの貯金や資産は、あなたがこれまでに創出してきた価値の対価です。あなたが蓄積してきた価値を、再び社会に還流することでさらにポジティブなインパクトを与えてみませんか。  
<br/>  

このサイトは、資産運用について興味あるけどあまり考えたことがなかった、そんな方々のお手伝いするために存在します。  
<br/>  

本サイトの学習コンテンツをすべて読むのは、なかなか時間がかかってしまうかもしれませんが、少しずつ読み進めていくことで資産運用の面白さを感じていただけたらなと思います。  
<br/>  

それでは続いてのセッションでは、具体的に銀行預金以外の資産運用にはどういったものがあるかを見てみましょう！
